<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>347</id>
	<dc:title xml:lang="en-US">The Mexican Link in Spanish Communism. Michael Borodin’s Mission to the Western Hemisphere 1919-1920 and the Creation of the Communist Party of Spain</dc:title>
	<dc:creator>Kheifets, Lazar</dc:creator>
	<dc:creator>Kheifets, Victor</dc:creator>
	<dc:description xml:lang="en-US">En seguida de una primera contribución de carácter más general (ver: Lazar and Victor Kheyfetz: Michel Borodin. The First Comintern-emissary to Latin America. In: The International Newsletter of Historical Studies on Comintern, Communism and Stalinism II (1994/95), no 5/6, p. 145-149; III (1996), p. 184-188), el texto presente retraza, sobre la base de nuevos documentos de los archivos de Moscú, algunos aspectos concretos de la actividad del emisario Michail Markovich Borodin (de nombe original Gruzenberg) a cargo de la Internacional Comunista y del gobierno de la Unión Soviética. Las nuevas aportaciones se refieren particularmente a su actividad en España en 1919 y 1920. Asi, la creación del movimiento comunista en España se revela como resultante de una historia cruzada con el nacimiento del movimiento comunista en México, devido en primer lugar a las múltiples actividades de Borodin con la ayuda del comunista estadounidense Richard Francis Phillips ("Manuel Ramírez").St. Petersburg State University</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="en-US">Ruhr-Universität Bochum</dc:publisher>
	<dc:date>2010-07-20</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://incs.ub.rub.de/index.php/INCS/article/view/347</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="en-US">The International Newsletter of Communist Studies; Vol. 16 No. 23 (2010); 79-88</dc:source>
	<dc:source>1862-698X</dc:source>
	<dc:language>eng</dc:language>
	<dc:relation>https://incs.ub.rub.de/index.php/INCS/article/view/347/305</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="en-US">Copyright (c) 2015 The International Newsletter of Communist Studies</dc:rights>
</oai_dc:dc>