<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>8772</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Theorie und Empirie sprachlichen Lernens: Versuch einer Positionsbestimmung</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Theory and Empiricism of Language Learning: An Attempt of Positioning</dc:title>
	<dc:creator>Becker-Mrotzek, Michael</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="en-US">teaching and learning of German</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">language competence</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">empirical research</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">future research</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">basic skills</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Deutschdidaktik</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Sprachkompetenz</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Empirie</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Forschungsdesiderata</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Basiskompetenzen</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der folgende Beitrag befasst sich mit der Theorie und Empirie sprachlichen Lernens. Zu Beginn wird der Begriff Sprachkompetenz definiert und anschließend aus drei verschiedenen Perspektiven analysiert: 1.) im Kontext von Sprechen und Zuhören, 2.) im Kontext von Lesen und Schreiben und 3.) im Kontext digitaler Medien. Dabei wird auf grundlegende sprachliche Funktionen eingegangen. Im weiteren Verlauf des Beitrags werden anhand aktueller Studien (PISA, IQB-Bildungstrends, ICILS) die sprachlichen Fähigkeiten der Kinder und Jugendlichen in Deutschland thematisiert. Daran anknüpfend erfolgt ein Einblick in bildungspolitische (Förder-)Maßnahmen. Des Weiteren wird auf bestehende Forschungsdesiderate eingegangen, bevor daraus thematisiert wird, welche aus einer gesamtgesellschaftlichen Perspektive besonders dringlich sind. Dabei wird auch erörtert, warum insbesondere der Deutschdidaktik in diesem Kontext eine zentrale Bedeutung zukommt.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">The following article deals with the theory and empiricism of linguistic learning. At the beginning, the term language competence is defined and then analysed from three different perspectives: 1.) in the context of speaking and listening, 2.) in the context of reading and writing and 3.) in the context of digital media. Basic linguistic functions are discussed. In the further course of the article, the language skills of children and adolescents in Germany will be addressed on the basis of current studies (PISA, IQB education trends, ICILS). This will be based on an insight into education policy (funding) measures. In addition, existing research desiderates are discussed before addressing which are particularly urgent from a social perspective. It also discusses why German didactics in particular are of central importance in this context.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Universitätsbibliothek der Ruhr-Universität Bochum</dc:publisher>
	<dc:date>2021-02-01</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://ojs.ub.rub.de/index.php/SLLD/article/view/8772</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.46586/SLLD.Z.2021.8772</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Sprachlich-Literarisches Lernen und Deutschdidaktik; Bd. 1 (2021)</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Journal for Language and Literature Learning and Didactics of German; Vol. 1 (2021)</dc:source>
	<dc:source>2701-0589</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://ojs.ub.rub.de/index.php/SLLD/article/view/8772/8380</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2021 Michael Becker-Mrotzek</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0</dc:rights>
</oai_dc:dc>