<oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/  http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd"><id>9516</id>
	<dc:title xml:lang="de-DE">Einleitung zur thematischen Kollektion „Interaktionen im Fachunterricht lernförderlich gestalten“: Fachdidaktische und methodische Annäherungen an Merkmale lehrerseitigen Gesprächshandelns</dc:title>
	<dc:title xml:lang="en-US">Introduction to the thematic collection “Promoting learning through classroom discourse”: Pedagogic and methodological approaches to teachers’ conversational practices</dc:title>
	<dc:creator>Heller, Vivien</dc:creator>
	<dc:creator>Morek, Miriam</dc:creator>
	<dc:subject xml:lang="en-US">classroom discourse</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">quality of teaching</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">subject specific qualities</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="en-US">adaptivity</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Unterrichtsgespräche</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Unterrichtsqualität</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Fachspezifik</dc:subject>
	<dc:subject xml:lang="de-DE">Adaptivität</dc:subject>
	<dc:description xml:lang="de-DE">Der Beitrag führt in die thematische Kollektion Interaktionen im Fachunterricht lernförderlich gestalten ein. Ausgehend von einer knappen Skizze der bisherigen Forschung zu Unterrichtsgesprächen über verschiedene Disziplinen hinweg werden die fachdidaktische Profilierung, die Berücksichtigung der Interaktivität unterrichtlicher Gesprächsverläufe und die Adaptivität lehrerseitigen Agierens als zentrale Desiderate identifiziert. Es wird aufgezeigt, welchen Beitrag die drei Artikel der Kollektion hierzu jeweils liefern. Zudem stellt der Beitrag heraus, inwiefern die Erfassung einer fachlich gehaltvollen und lernersensitiven Gestaltung von Unterrichtsgesprächen eine Kombination quantifizierender und sequenzanalytischer Verfahren erfordert.</dc:description>
	<dc:description xml:lang="en-US">This article introduces the thematic collection "Designing interactions in subject lessons to promote learning". Starting with a brief sketch of previous research on classroom discussions across various disciplines, the article identifies three central desiderata: the need for subject-specific approaches to the quality of classroom discourse, the acknowledgement of the interactivity of classroom discussions, and the adaptivity on the part of the teacher. We show how each of the three articles addresses these issues. In addition, the article highlights the extent to which a combination of quantifying and sequence-analytical procedures is required to capture the content-rich and learner-sensitive design of classroom discussions.</dc:description>
	<dc:publisher xml:lang="de-DE">Universitätsbibliothek der Ruhr-Universität Bochum</dc:publisher>
	<dc:date>2022-03-02</dc:date>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/article</dc:type>
	<dc:type>info:eu-repo/semantics/publishedVersion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="de-DE">Bestandteil einer thematischen Kollektion</dc:type>
	<dc:type xml:lang="en-US">Part of a thematic collection</dc:type>
	<dc:format>application/pdf</dc:format>
	<dc:identifier>https://ojs.ub.rub.de/index.php/SLLD/article/view/9516</dc:identifier>
	<dc:identifier>10.46586/SLLD.Z.2022.9516</dc:identifier>
	<dc:source xml:lang="de-DE">Zeitschrift für Sprachlich-Literarisches Lernen und Deutschdidaktik; Bd. 2 (2022)</dc:source>
	<dc:source xml:lang="en-US">Journal for Language and Literature Learning and Didactics of German; Vol. 2 (2022)</dc:source>
	<dc:source>2701-0589</dc:source>
	<dc:language>deu</dc:language>
	<dc:relation>https://ojs.ub.rub.de/index.php/SLLD/article/view/9516/9045</dc:relation>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">Copyright (c) 2022 Vivien Heller, Miriam Morek</dc:rights>
	<dc:rights xml:lang="de-DE">https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.de</dc:rights>
</oai_dc:dc>